\Subsection{Порядки и лемма Цорна}

\begin{definition}\label{def:intro-partorder}
  Бинарное отношение $\le$, являющееся рефлексивным, транзитивным, антисимметричным (определение \ref{def:intro-relchar}) называется отношением частичного порядка, а множество, на котором введён порядок называется частично упорядоченным.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:intro-totalorder}
  Линейным (также известен как полный порядок или цепь) называется частичный порядок, такой что $\forall a, b\colon a \le b \text{ или } b \le a$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:intro-minmaxelem}
  Элемент $a$ частично упорядоченого множества называется минимальным, если не существует элемента меньшего его.
  \begin{compactitem}
  \item Иначе говоря $m \le a \implies m = a$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:intro-smallestlargest}
  Элемент $a$ частично упорядоченного множества называется наименьшим, если он меньше или равен любого другого элемента.
  \begin{compactitem}
  \item $\forall x\colon x \le a$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

\begin{remark}[1] Понятия наибольшего и максимального элемента вводятся аналогично.
\end{remark}

\begin{remark}[2] Обратите внимание, что $=$ имеет свой обычный смысл, а не смысл оператора сравнения. Т.е. если $a \le b$ и $b \le a$, то $b$ совпадает с $a$ ($b = a$).
\end{remark}

\begin{remark}[3] Частичный порядок как правило вводится как оператор ``$\le$''. Аналогично его можно ввести через оператор ``$<$'', такой порядок называется строгим частичным порядком.
\end{remark}

\begin{remark}[4] Если определён хотя бы один оператор ``$<$'', ``$\le$'', ``$>$'', ``$\ge$'', то естественным образом можно доопределить остальные (чем мы, возможно, будем впоследствии пользоваться).
\end{remark}

\begin{remark}[5]
  Минимальных элементов может быть несколько, а вот наименьший элемент (если он существует) ровно один.
\end{remark}

\exersize Приведите пример частично упорядоченного множества в котором несколько минимальных элементов.

\exersize Докажите последнее замечание (о том, что наименьших элементов не может быть несколько).

\begin{example}[1] $\R$ является частично упорядоченным множеством с порядком $\le$.
\end{example}

\begin{example}[2] Множество $\N$, $a \le b := b \divby a$. ($\le$ означает новый введённый порядок, а не обычное сравнение значений).
\end{example}

\begin{example}[3] Множество всех подмножеств какого-то множества $X$ (обозначается $2^X$). $a \le b := a \subseteq b$.
\end{example}

\exersize Покажите по определению, что все бинарные отношения из примеров являются отношениями порядка.

\begin{definition}\label{def:intro-indord}
  Пусть $X$~--- частично упорядоченное множество, а $Y$~--- его подмножество. Тогда на $Y$ можно ввести такой же порядок, как и на множестве $X$. Такой порядок называется индуцированным.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:intro-bound}
  Пусть $X$~--- частично упорядоченное множество, а $Y$~--- его подмножество, упорядоченное по индуцированному порядку, тогда элемент $x \in X$ называется вверхней гранью, если:
  \begin{compactitem}
    \item $y \le x~\forall y \in Y$.
  \end{compactitem}
\end{definition}

\begin{remark} Понятие нижней грани вводится аналогично. \end{remark}

\begin{lemma}[Цорна]
  Частично упорядоченное множество, в котором любое линейно упорядоченное подмножество
  (по индуцированному порядку) имеет верхнюю грань, содержит максимальный элемент.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Даётся без доказательства.

  В интернете есть несколько доказательств, но они используют сложные технологии, вроде
  трансфинитной индукции и ординалов.
  \begin{compactitem}
  \item \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Zorn's_lemma#Proof_sketch}{wikipedia(en)}
  \item \href{http://www.mccme.ru/~anromash/courses/lecture-notes-logic-induction-2013.pdf}{mccme(ru)} \qedhere
  \end{compactitem}
\end{proof}
